
@article{guerin-pace_statistique_1997,
	title = {La statistique textuelle. {Un} outil exploratoire en sciences sociales},
	volume = {52},
	copyright = {free},
	url = {https://www.persee.fr/doc/pop_0032-4663_1997_num_52_4_6471},
	doi = {10.2307/1534617},
	abstract = {Guérin-Pace (France). - La estadistica textual. Un instrumente exploratorio en ciencias sociales Actualmente, numerosas disciplinas en ciencias sociales han reconocido la utilidad de la estadistica textual. Las areas de investigación en las que el texto no constituye un material de análisis importante son escasas. Desde el tratamiento de respuestas a preguntas abiertas hasta las entrevistas, textos literarios о estudio de recorridos individuates, los instrumentes son numerosos y se adaptan a cada objeto de estudio. El articulo hace una amplia revision de las diferentes aplicaciones de estos métodos, desde los más clásicos hasta los más recientes, y describe tanto la meto- dología utilizada como los resultados obtenidos.},
	language = {fre},
	number = {4},
	urldate = {2019-03-14},
	journal = {Population},
	author = {Guérin-Pace, France},
	year = {1997},
	pages = {865--887},
	file = {Snapshot:C\:\\Users\\toureeti\\Zotero\\storage\\XN498XWR\\pop_0032-4663_1997_num_52_4_6471.html:text/html},
}

@book{sanders_analyse_1989,
	address = {Paris},
	title = {L'{Analyse} des données appliquée à la géographie},
	publisher = {Lavoisier},
	author = {Sanders, Lena},
	year = {1989},
}

@article{reinert_methode_1983,
	title = {Une méthode de classification descendante hiérarchique : application à l'analyse lexicale par contexte},
	volume = {8},
	language = {fr},
	number = {2},
	journal = {LEs Cahiers de l'analyse des données},
	author = {Reinert, Max},
	year = {1983},
	pages = {187--198},
	file = {Reinert - Une méthode de classification descendante hiérarch.pdf:C\:\\Users\\toureeti\\Zotero\\storage\\38TH3N5K\\Reinert - Une méthode de classification descendante hiérarch.pdf:application/pdf},
}

@book{lebart_statistique_1994,
	address = {Paris},
	title = {Statistique textuelle},
	publisher = {Dunod},
	author = {Lebart, Ludovic and Salem, André},
	year = {1994},
}

@article{guerin-pace_les_1998,
	title = {Les contours du mot « environnement » : enseignements de la statistique textuelle},
	volume = {27},
	copyright = {free},
	shorttitle = {Les contours du mot « environnement »},
	url = {https://www.persee.fr/doc/spgeo_0046-2497_1998_num_27_1_1121},
	doi = {10.3406/spgeo.1998.1121},
	abstract = {Résumé. — La description des représentations attachées à l'environnement est un des objectifs principaux de l'enquête «Populations-Espaces de vie-Environnements», réalisée en 1992 (INED) auprès d'un échantillon de 5000 personnes, représentatif de la population française. Une première étape consiste à examiner quelles représentations les populations construisent sur la notion même d'environnement. Nous analysons pour cela les réponses de caractère spontané à la question « Si je vous dis environnement, qu'est ce que cela évoque pour vous?». L'utilisation des méthodes de la statistique textuelle permet de rendre compte de la diversité sémantique de ce mot et d'expliciter les mondes lexicaux qui lui sont associés. Une analyse plus fine permet de mettre en évidence les principaux traits structurants du corpus, en fonction des caractéristiques des populations.},
	language = {fre},
	number = {1},
	urldate = {2022-09-27},
	journal = {L'Espace géographique},
	author = {Guérin-Pace, France and Collomb, Philippe},
	year = {1998},
	note = {Publisher: Persée - Portail des revues scientifiques en SHS},
	pages = {41--52},
	file = {Snapshot:C\:\\Users\\toureeti\\Zotero\\storage\\UVF6T62T\\spgeo_0046-2497_1998_num_27_1_1121.html:text/html},
}

@book{garnier_appliquer_2010,
	address = {Paris},
	series = {Les collections du {CEPED}},
	title = {Appliquer les méthodes de la statistique textuelle},
	isbn = {978-2-87762-182-3},
	language = {fr},
	publisher = {CEPED},
	author = {Garnier, Bénédicte and Guérin-Pace, France},
	year = {2010},
	file = {Garnier et Guérin-Pace - 2010 - Appliquer les méthodes de la statistique textuelle.pdf:C\:\\Users\\toureeti\\Zotero\\storage\\PMVNQVQR\\Garnier et Guérin-Pace - 2010 - Appliquer les méthodes de la statistique textuelle.pdf:application/pdf},
}

@article{beaudouin_retour_2016,
	title = {Retour aux origines de la statistique textuelle: {Benzécri} et l'école française d'analyse des données},
	abstract = {In this article, we have attempted to trace the history of the statistical analysis of textual data, focusing on the influence of Benzécri’s work and school, and to make explicit their theoretical positions, clearly opposed to AI and to Chomskyan linguistics. After a presentation of the intellectual project, as an inductive approach to language based on the exploration of corpora, we present the principles of correspondence analysis, which is the main method developed in the Data Analysis School, used for corpus analysis but also for many other types of datasets. Then, we will focus on textual data analysis. Based on the fact that software programmes have played a major role in the use of these statistical techniques, we shall examine a selection of these, display their specificities and their underlying theoretical bases.},
	language = {fr},
	author = {Beaudouin, Valérie},
	year = {2016},
	file = {Beaudouin - 2016 - Retour aux origines de la statistique textuelle B.pdf:C\:\\Users\\toureeti\\Zotero\\storage\\R6GP5SW5\\Beaudouin - 2016 - Retour aux origines de la statistique textuelle B.pdf:application/pdf},
}

@article{max_les_1993,
	title = {Les "mondes lexicaux" et leur 'logique" à travers l'analyse statistique d'un corpus de récits de cauchemars},
	volume = {66},
	copyright = {free},
	url = {https://www.persee.fr/doc/lsoc_0181-4095_1993_num_66_1_2632},
	doi = {10.3406/lsoc.1993.2632},
	abstract = {L'école française d'analyse des données, fortement marquée dans les années soixante-dix par les travaux de J.P. Benzécri, doit beaucoup aux intétêts de celui-ci pour le matériel textuel. Le développement de la microinformatique et la diffusion des textes par ordinateur réactualisent ce courant de recherche à travers ce qu'il est convenu d'appeler "l'analyse statistique des données textuelles" (Lebart, Salem, 1988). Dans cet article, l'auteur présente ses travaux et ses interrogations dans ce domaine : la méthodologie Alceste et la notion de mondes lexicaux (qui est au centre de la stratégie proposée). Cette présentation est effectuée à travers une application particulière : l'analyse d'un corpus de 212 récits de cauchemars.},
	language = {fre},
	number = {1},
	urldate = {2024-02-04},
	journal = {Langage \& société},
	author = {Max, Reinert},
	year = {1993},
	note = {Company: Persée - Portail des revues scientifiques en SHS
Distributor: Persée - Portail des revues scientifiques en SHS
Institution: Persée - Portail des revues scientifiques en SHS
Label: Persée - Portail des revues scientifiques en SHS
Publisher: Maison des sciences de l'homme},
	pages = {5--39},
}

@article{lafon_sur_1980,
	title = {Sur la variabilité de la fréquence des formes dans un corpus},
	volume = {1},
	copyright = {free},
	url = {https://www.persee.fr/doc/mots_0243-6450_1980_num_1_1_1008},
	doi = {10.3406/mots.1980.1008},
	abstract = {SUR LA VARIABILITÉ DE LA FRÉQUENCE DES FORMES DANS UN CORPUS P. L. étudie la distribution de la fréquence d'une forme dans un corpus divisé en plusieurs fragments. Contrairement aux pratiques courantes dans ce domaine, il propose d'utiliser les formules de la distribution hyper- géométrique, en choisissant le corpus entier comme norme des fragments. Ces choix conduisent au calcul d'un indicateur probabiliste valide sur toute l'étendue de la gamme des fréquences. Le calcul de cet indicateur pour chaque forme du vocabulaire permet de délimiter deux sous-ensembles de formes : celui des formes spécifiques et celui des formes de base, et d'attribuer à chaque fragment ses propres spécificités lexicales.},
	language = {fre},
	number = {1},
	urldate = {2024-02-04},
	journal = {Mots. Les langages du politique},
	author = {Lafon, Pierre},
	year = {1980},
	note = {Company: Persée - Portail des revues scientifiques en SHS
Distributor: Persée - Portail des revues scientifiques en SHS
Institution: Persée - Portail des revues scientifiques en SHS
Label: Persée - Portail des revues scientifiques en SHS
Publisher: ENS Editions},
	pages = {127--165},
}

@book{lebart_statistiques_2006,
	title = {Statistiques exploratoire multidimensionnelle. {Visualisations} et inférences en fouille de données},
	url = {https://www.decitre.fr/livre-pod/statistiques-exploratoire-multidimensionnelle-9782100496167.html},
	abstract = {Cette quatrième édition entièrement refondue et complétée s'adresse aux étudiants, chercheurs, ingénieurs, professeurs de toutes disciplines confrontés dans leurs travaux aux recueils de données multidimensionnelles. Les enquêtes socio-économiques, épidémiologiques et de marketing en sont des ex...},
	language = {fr},
	urldate = {2024-02-04},
	author = {Lebart, Ludovic and Piron, Marie and Morineau, Alain},
	year = {2006},
	file = {Snapshot:C\:\\Users\\toureeti\\Zotero\\storage\\67AFP4JK\\statistiques-exploratoire-multidimensionnelle-9782100496167.html:text/html},
}
